ADHD真的是心理疾病嗎？藥商不敢告訴您的事實！

最近在看一本書，「The Truth about the Drug Companies, How They Deceive Us and What to Do About It」 ，作者是Marcia Angell，她是一名非常資深的醫師，七十五歲了，同時也是美國醫界最負盛名、歷史最攸久的《新英格蘭期刊》數十年的總編輯，看遍醫界冷暖。書名直譯為：製藥公司的真相，他們如何欺騙我們，而我們該如何因應。

作為一位醫師，每天使用藥物，我們應該是藥商的好朋友。碰到醫師批評藥廠，您一定會覺得很奇怪。

從實習醫師開始，我們就常常與藥商代表混在一起稱兄道弟或認乾姐妹。在業界，我們戲稱藥商代表為PROPA，也就是「宣傳人員（PROPAGANDIST）」的簡稱。

醫師一向很習慣被這些PROPA人前人後地簇擁，噓寒問暖，幫忙跑跑腿，找找資料，提供免費的醫藥資訊。這樣的日子，不知不覺地我也度過了二十寒暑。有些PROPA做得更勤，還會幫我們照顧小孩，免費接送孩子上下學、洗車。至於偶爾上大飯店吃吃大餐，也可以請PROPA們幫忙安排一下。這全部都是藥商以「公費」支出，您懂吧？

藥商請吃飯，席間不免要上個課，看看投影簡報，告知我們目前醫藥界的最新資訊，還有他們家的藥品有那些好處，與其他業者的相似產品，究竟有何不同？種種行銷辭令，無非是希望醫師治療病人時，多開點他們家的藥品。這似乎是良好的共存共榮關係。只要在法律及道德的容許範圍內，為了病人好，我們當然樂意與他們維持良好的關係。

但是看了手邊的這本書（英文版，可能還沒有中譯本），雖然只讀了幾章，已經令我毛骨悚然。原來這幾年製藥業大發利市，有很多原因。而這些原因，已經與當初製藥業高尚的存在價值，也就是要研發新藥來造福人群、幫助人類治療疾病，扯不上太大關係了。製藥工業已經搭上了暴利的列車。從一九七○年代開始至今，利潤成幾何級數爆增！而困擾人類的疾病，卻沒有因此減少，反而增加，您不覺得奇怪嗎？

原因很簡單，本書的作者分析，很多真正對人類有貢獻、創新的藥品，居然不是由大製藥公司研發出來的，反而是由美國政府出資支持的小型研發單位，或是由小型的獨立製藥公司及學術單位所研發。

這些大富豪藥商，每年的利潤驚人，高達數兆美元，排名《財星》雜誌世界前五百大富豪之列，通常前三名就有他們的身影。另一方面，排名前十大的製藥商總利潤加起來，超過了其餘四百九十家的利潤總和！背後這麼雄厚的資本，怎麼會在研發上輸給小型製藥公司，或是學術單位呢？

答案很簡單，這幾年來，大藥廠很多的新藥物，只是舊藥重新包裝，就拿來治療新創的病。為的是避免舊藥物專利期即將失效，造成市場真空，以及怕其他廠商的學名藥競爭，失去市場地位及利潤。其填補之道就是，把舊藥用化學方法，刪除或是加上一些化學基，以研發之名，再重新申請專利，再繼續稱霸幾十年！

舉個例子，阿斯特捷利康的Nexium取代了自家的Prelosec，這兩者都是用來治療逆流性食道炎的。它們的成份相近，其實是表兄弟，算不上什麼新藥。

再舉一個醫藥界有名的例子，也很令人咋舌，就是輝瑞公司治療憂鬱症的「百憂解」。當藥物專利期過了，它用同一種藥，成份改都不改，就重新上市，名字換成了Sarafem，一周服用一次即可，而新藥的功能是治療新病症－Premenstrual dysphoric syndrome，講白一點，就是「經前症候群的憂鬱症狀」。

以上這兩種方式，研發費用趨近零，只要把大錢花在動員大醫師教育小醫師，說服他們「世上存在某種新病」。發明新病名花樣千奇百怪，目的只要能讓大家開藥就對了。這些賺大錢的病及藥，多是「預防」罹病，所以要長期服用。換句話說，這些身體上的小問題，通常治不好，但也絶不會馬上死人。例如抗高血壓、高血脂的藥即為一例。製藥公司發明的「濟世救人」新藥，實與病人健康關聯甚少，只要讓「新藥」用各種名義，為它們錢滾錢即可。

我們的病人，或可稱「消費者」，被大量的廣告轟炸之後，永遠都只能吃「很貴的新藥」，藥物的價格，也一直居高不下。由於媒體及醫師的宣傳，所以大眾一直相信，新藥確實藥效比較好。而Marcia告訴我們的實情卻是：藥商只是把舊藥改裝，劑量提高，重新包裝。劑量提高表面上藥效較好，但效果提高的同時，副作用及毒性通常也隨之提高！

掛羊頭當然為的是把狗肉全賣出去。

最近還有一本書，書名也蠻勁爆，叫做《「過動症」並不存在！》（ADHD Does Not Exist），作者是Richard Saul，一名德高望重的神經內科醫師，在業界已經服務超過五十年了，專長在於處理過動症的神經行為科學。在藥廠大發利市的一九七○年代，他曾經堅信有所謂過動症的存在。但是五十年之後呢？這想法已完全破滅。

他發現大部分「過動兒」的症狀，其實可以歸因於二十幾種其他的疾病。只要仔細的問診，找出這二十幾種其他的診斷，並加以治療，那「過動症」就會改善！而且每一種疾病，治療方式都不同！這些疾病，很多必須經過詳細的問診、抽血檢查等等，而不是只要符合症狀，就不假思索，反射式開立處方。

孩子真正的問題其實林林總總，包括：視力問題、聽力問題、睡眠不好、情緒問題、藥物濫用、學習障礙、感知處理疾患、天資非常聰慧、癲癇、強迫症、衝動症、妥瑞症、亞斯伯格症、神經傳導物質不足引起的衝動與分心、精神分裂症、胎兒酒精症候群，還有更多更多。

糟糕的是，目前精神科對過動症的治療方式，是開立有中樞神經刺激劑作用的藥物如利他能等。這些藥物本身有成癮性（藥物成癮，係指某些藥物，特別是精神科藥物，一旦服用後即不能停止，停止就會無法忍受的現象）。證據非常明顯，服用藥物一旦成癮，就會連帶出現耐藥性現象，很多病童，當原來劑量已不足以壓制過動症狀時，精神科醫生就得加量。

另外，利他能這類的處方藥物，還有很多的副作用，甚至會惡化原來的過動症狀：過度焦慮、食慾不振、體重減輕、注意力無法集中、記憶力減退、情緒更加不穩、甚至是有自殺行為或意念，最嚴重會導致死亡或生命提早結束！有了以上副作用的學童，通常是沒辦法更專心上課的！

這樣的精神科藥物，掩蓋了原來的問題，甚至惡化了問題來源！舉個例子，如果孩子是因為在學校的學習問題，造成他過動、不乖，我們如果沒有處理他看不懂的地方、提供更多圖像、道具輔助，卻開始服用藥物，那學習問題只會更加嚴重，或是掩蓋了他原來的學習問題，失去處理的先機。這叫作飲鴆止渴。

幾十年的經驗讓作者終於明白，嘗試用一種發明出來的病名，把所有的症狀一網打盡的化約行為，是極度危險的。他把所有這些過動的小孩分成兩類，一種是注意力是在正常範圍內，只是因為生活上的壓力難以處理，讓他表現出某些過動症狀；另一種是真的有生理問題，並且問題會追溯到二十幾種不同的疾病。

第一種人，他建議只要把注意力多多外放，找一些有興趣的事來做，讓壓力下降，讓自己有成就感，狀況就會改善。

另一類身體真的有狀況的孩子，醫師就應該專心的問診、抽血檢查，直到正確病因被找到為止，然後針對那二十多種疾病，作專業治療，問題便會迎刃而解。

作者五十年的看診經驗，讓他對「過動症」疾病的存在完全改觀。那麼一般人呢？還有未來新進的醫師呢？是否還要繼續相信大藥商及廣告的宣傳？我想我們不需要另一個五十年的經驗，答案已經揭曉。

讓我們回歸本源，相信每個孩子都是不同的靈魂，有不同的成長方式，不能用唯一的標準，要求每個人都乖乖坐在課堂上，即使他在教室已經非常不耐煩，極度無聊。這些天資聰穎的孩子，不該被老師、家長，強迫帶去看精神科／兒童心智科醫師（而非內科、小兒科或營養師），然後服用成癮性不亞於街頭毒品的精神科藥物。難道真要等到孩子的腦部受到不可逆的傷害，家長才來怨天尤人？那豈不太晚！

十幾年前，我曾去美國接受訓練，在當地戒毒中心幫助毒癮者的戒治。我遇到一位十七歲的大男孩，稚氣未脫。他小時候被迫吃「利他能」治療過動症，後來國中時，染上了安毒。他告訴我，他的家長正在跟美國其他好幾千個家庭，控告美國的利他能製藥商。家長認為是利他能造成孩子染上了安非他命毒癮，因為安非他命跟利他能結構上非常近似。我當時只是聽聽，也不以為意。

大概三年前，我得知美國有幾家超大型製藥商包括葛蘭素史克等，都在股東會上宣布，不再研發有致命副作用的精神科藥物，原因就是：這些精神科藥物雖然帶來巨大的利潤，但是在美國被告的機率也增高；付出去的賠償金，讓利潤大幅縮減。

看著這則新聞，再回過頭想想十幾年前那個染上安毒的大男孩，他的故事言猶在耳，突然覺得，這場製藥商與醫師共舞的春夢已然醒了。

已經唔係乜新鮮事

有巴打成日掛口邊：
西醫經過科學臨床實驗
唔似中醫自然療法斷鳩估

啱喎

ADHA真係可以唔係病
見過有細路唔鍾意溫書做功課，成日9做hea做，做做下玩筆玩刷膠發呆
但學樂器其他野都正正常常
都俾人確診專注力不足

巴打呢到都見到你
其實我覺得係病黎，我自己其實有ADHD
一路以來我既讀書路都好辛苦
我唔可以係同一個環境下專心讀書，一日要轉幾個位
睇書我會跳黎跳去 直係睇完第5行先返返第二行
只有我自己鐘意既範疇（自然科學/ life science) 我先會讀得好
而家上左大學先搵到我合適既方法溫習（係lab 攞住真既樣本溫/ 去公園草地溫）

Ritalin 我食過，副作用係多而且係會令人抑鬱
但無可否認藥效係有用既，食完我可以7 個鐘唔咁電話唔離開咁對住課書
只係啲副作用真心難頂

你讀普通科目同有興趣科目係咪真係咁大分別架

ADHD 可以攞著數，
包括考試時間長啲，reg 班早啲

最少我學校係咁

可以咁講 無興趣既睇十分鐘個腦就去咗第二到

內文：我們的病人，或可稱「消費者」，被大量的廣告轟炸之後，永遠都只能吃「很貴的新藥」，藥物的價格，也一直居高不下。由於媒體及醫師的宣傳，所以大眾一直相信，新藥確實藥效比較好。而Marcia告訴我們的實情卻是：藥商只是把舊藥改裝，劑量提高，重新包裝。劑量提高表面上藥效較好，但效果提高的同時，副作用及毒性通常也隨之提高！

講到好似所有新藥都係求其重新包裝就出
事實根本唔係

成日呢啲偽科學文章嘩眾取寵

ADHD既人係藝術同數理方面會比較出色
當然佢地唔一定要食藥
有唔通既therapy為佢地治療
CBT/ psychodynamic etc.

Umbrella

如果我咁形容你

對有興趣嘅野都可以好專注
但對冇興趣嘅野會比一般人更快分心
而分心之後嘅表現差過平常人，混亂過平常人

你覺得有冇講錯

真係可以咁講 無講錯

隨咗讀書外 organization係一個好大既問題，而家大個啲好咗唔少，小學個陣可以話係問題兒童 欠交功課表通常都寫滿。平時啲老師話人傾計唔專心，佢地係話我發白日夢唔專心

黑歷史黎

其實你地分心個狀態係點架
當我俾篇冇興趣嘅長文你睇
你係咪睇兩行會諗左其他野

呢樣我諗正常人都會
咁一般人發現分心咪睇返轉頭
但你係咪會返轉頭睇返篇文都好難，又或者集中完之後睇得兩行又飄走過

同埋點解啲野會咁混亂
因為個腦會冇左件事定點

Sorry 好似好多問題
但真係好少可透過第一身去理解adhd
啲書好多時都係睇三身透過觀察咁去寫

Content farm 指數極高

ADHD外國都行咗好多年，大幅度減少食碳水化合物，唔洗食藥，自然好

睇完呢個post, 即刻去做Adhd test
到依家我先發現我有Ahdh-I

唔怪得我成日專心唔到

前排Exam, 考考下又會呆左
成日唔夠時間做

其實adhd病人冇食藥係好難溫到書
利申食開concerta

唔緊要 想了解多啲係好事
點解會咁就真係答唔出 但純粹真係個人會咁
你頭先個問題 可以話係我會睇左個paragraph 一次唔知佢講咩後
返左去第一行再睇 都會重覆返個現象
然後睇完第二次發現自己無專心睇到
再上返第一行 如此類推
幾次後先會睇完個paragraph
個paragraph 可能好簡單，就係唔入腦
唔知呢樣「正常人」會唔會咁

好似頭先睇你上面個段
我係睇「其實你...」個段後飛咗去睇「同埋點解..」然後再返去你第一段
好奇怪 但就係因為咁睇野好慢
我好難完整睇完一本書，所以我prefer 聽/觸覺

我數理好差

溫書睇幾頁就會番上床訓2分鐘又落番床溫

聽人講就唔會分心？
聽talk 嗰啲幾個鐘你ok嗎？

竟然係咁 巴打有需要/ 好影響生活既最好搵medical help

不過雖然我覺得係病，其實我覺得都幾普及，如其話係病我會覺得係某啲人會係呢方面有缺陷

有興趣既完全無問題仲好精神
無興趣既堂/talk 都唔會好專心，但比睇文字好

啱呀 你食開幾高？我以前食36mg一日，食完個人好負

有個叫公民人權委員會
專反精神科和心理科
好出名

但原來係山達基，呢個宗教組織。
呢個宗教，係國際著名，臭名遠播的邪教異端的教會。

54 mg
唔知係性格問題定食藥嘅問題極度自卑， 成日同人溝通嘅時候會諗太多嘢

咁都幾高
可以理解 我以前都會 好似覺得自己唔夠人好
但其實接受自己同做好自己更緊要
頂硬上

屋企有個adhd你就明真係有呢個病

依條片正正係由一切都是因果報應巴打提到既公民人權委員會出

又唔好下下話人content farm

DSM V adhd張checklist
真係是旦捉個細路都中

我反而好鍾意睇書
我同人講嘢或者interview好垃圾
但我敢肯定 我寫essay嘅能力唔會比人差

正率講句 我睇頭幾十秒就覺得係bullshit

你身體一切情感源自腦部既化學物質傳遞
食藥當然可以解決

我唔怕係到講埋 我曾經有濫用過藥物（雖然唔嚴重）有幾隻精神科藥物我都食過
完全感受到藥物係如何可以控制我既意識
有啲自己意志控制唔到既野 都可以用化學去控制到

個條片講既野好唔true
即使有啲病係好controversial
depression, anxiety 呢啲絕對唔係咁兒戲去診斷
一個人分完手後傷心醫生唔會話你有問題
但如果持續一年日日起身都覺得活著係一件令人痛苦既事情，就好明顯係有問題
呢個係情緒病人真正日日感受到既野

應該搵精神科定心理醫生 我都幾肯定自己有

其實唔好咁樣怪啲醫生，最主要嘅問題係醫療資源真係嚴重不夠

其實中醫係用人黎不停實驗左幾千年留落黎ge經驗，某程度上都可以話安全，不過而家大家睇中醫都算係實驗緊

其實有邊啲藥 可以用來專注溫書
成日都溫唔入腦 算唔算都係有精神問題？

我當年睇兒童及青少年精神科

下下做case study
精神科睬你都有味

精神病人？

Ritalin, concerta，2隻都係要醫生開

呢樣你要搵醫生幫你診斷先知 要睇幾嚴重同埋由細再大既成長經歷

psycho學生(準備揸兜)

lm

ADHD 個 TEST 100個人做 95個都會有ADHD
但真係有ADHD既人 個情況係嚴重好多

Sorry，唔係話你

我都會講講下唔記得自己想講咩，特別係俾人打斷咗說話時，我要重新講過句句子先接到落去

我interview 會in in 下發呆，聽唔曬成句問題，由其係group in 聽人自我介紹，會聽到發夢，一到自己就唔記得咗啲想講乜野

你會唔會咁樣？

哦原來係處方藥...
唔知你有冇近排聽過
唔知咩藥 可以令人超高專注力
仲可以係周街買
之前見過有人喺連登度賣

讀psyc第一樣嘢要學就係點對待dsm,基本上現行除咗cp好少psyc人會拎住本dsm黎講，大多數psyc人都只係用佢同icd個標準黎classify 啲實驗對象。最多用埋symptoms嗰part, 其他part除咗cp psychia之外其他人都用唔着。

雖然dsm真係乜柒都有，不過唔係乜柒都用，一套dsm 入面重有manual啦，點用本manual嘅manual, case study, case study嘅manual, cp master其中一part就係學點用dsm,所以理論上唔係dsm話有嘅嘢就係病，現實重有好多factor要睇要考慮。

正常人(唔好問我點分正常唔正常，幾千字都講唔完)
唔開心過後，幾日內，or 一星期到情緒會平穩返啲。neuro層面嘅理解係因為你個腦幾種控制情緒嘅chemical有足夠嘅濃度，令你有能力拎返情緒控制權，從而平穩返。

後天有挫折點解食藥有用係因為例如跟dsm嘅標準，兩星期以上冇動力，食慾轉變etc, 無論係佢唔識諗定真係sad都好。長期負面嘅情緒點都會令個腦chemical唔balance，食藥就係用外力令佢balance返，令病人有能力拎返情緒個控制權。但最後有冇用都要睇諗法，有啲人係識諗冇chemical,有啲人係兩樣都冇。

唔好散播啲不實資訊
你親眼見過ADHD既細路就唔會咁講

知唔知大人應該點 細細個都有依個問題 我睇百科全書可以睇一日唔食野
但教科書就10行睇兩行就飛

ADHD應該係個腦前額葉家唔知邊度發育冇一般人正常
佢地被稱為好番嘅原因係因為佢長大啦，腦發育成長，識得搵到方法去做野，去專注，而唔係佢嘅ADHD好番。
有啲長大都唔會好番，係因為佢冇去接受治療，冇人幫佢搵方去專注集中。
藥物係使佢能夠控制番佢個腦，或者減慢佢個腦，所以食完會呆呆滯滯。食藥係為左加大，佢能夠接受學習嘅機會，一個人走來走去就九成學唔到野。
好似係咁。
聽個老師講d藥其實係同安非他命嘅功效一樣，但係唔會上癮，對藥物依賴。

我係忽然感覺到世界末日將至於是打999通知警察咁就捉入精神病院

唉

又污名化ADHD

同d錫安教一9樣

ADHD係分attention同hyperactivity
有啲人只係得其中一種
有啲兩種都有
較嚴重個堆係會控制唔到衝動行為

原來係咁 似乎個個人係專注方面都唔一樣
我係說話方面可能真係比較「好」，聽方面有時都會，但我最大問題真係讀同睇

真正有adhd既人就俾樓主呢d仆街害死

搞到唔去接受治療

腦內化學物質失衡係一個假設

仲有Ritalin 唔係咩神藥
唔會食完 就可以集中溫書幾十個鐘 你分心既話一樣會分心

樓主偏嘢既出處來自台灣民報

呢間嘢同香港01有得揮

成日出假新聞

樓主求其copy來轉載

真係危害人間損人不利己

後來我個fd話我知差不多同一時間有呢單新聞

ha psychiatrist時間太少再加有內部指引，例如depression一定係prozac先，跟情況年齡體重等決定dosage,一至兩星期再較。
有啲明顯差到仆街，prozac呢啲史前藥根本都冇可能有用嘅時候都一定要順住去，冇得跳。你出去私家ssri分分鐘直接lexapro開始試。

ha問題在於佢嘅診斷喺唔夠時間下係好撚難，同埋psychiatrist唔會理personality disorder or其他background問題。呢啲係cp負責。所以如果個病人個depression係黎自personality disorder，但冇睇cp，佢可以食一世藥都好唔返。

然後香港cp冇發牌，有機中伏，ha一定有保證，但一兩個月睇一次，冇返三五七年都唔見效。

已經唔係假設喇

驗到咩？

同感
Ritalin 當然唔係神藥，但可以專心係真既
不過有gain 當然有pay，食完身體心理都好大變化

兩位巴打要加油呀
可能我教嘅SEN比較細個
未必識表達自己嘅感受
你哋作為有ADHD嘅大人用第一身分享
令我理解多咗

我諗我應該未至於ADHD,但唔知係唔係專注力失調

細細個已經做咩都好心散，從來專心唔到多過20分鐘，特別係睇reading,永遠睇兩行之後唔知遊左去邊個花園，聽人講野長少少就會好似自動過濾左咁

唔係想比藉口自己逃避或者偷懶，但想知除左睇醫生，點樣check到自己有冇相關既病，一直好想解決呢個問題，書又背唔到，上堂又專注唔到，好辛苦

根本就唔係一般嘅小朋友百厭嗰種

有冇咁誇張

我覺得Ritalin種專心 係令個腦冷靜落黎
ADHD個腦24小時都好HYPER
食完終於有停下來既感覺

佢地仲要好多係本性唔差，唔係刻意去破壞
好多只係果一刻好想做

食完係咪會無胃口食嘢

係唔係啊唔洗Adderall? 我日日食幾個麵包，細個一日食一梳蕉同一排益力多。唔會有關係啊？

係咪安慰劑嚟咋
呢啲應該算精神科藥物
要醫生開㗎喎

驗就一定驗唔到，不過你要明假設呢個term點黎。
所謂假設係講緊Monoamine Hypothesis，姐係某種chemical對應某種reaction.佢嘅問題在於depression唔一定關血清素事，可能關多巴胺太少都得架
呢個假設係源於大量research,先決定關邊種事。

mental illness 生物層面上係一定關chemical事，因為我地嘅情緒係由佢地控制 同埋research係用dna，mri,加用藥後reaction發現imbalance會導致好多我地依家講mental illness嘅symptoms

反胃 口乾 焦慮 少少暈

係咪成日都好急屎

情緒由化學物質控制由邊個實驗證明屬實？

集中力不足其實好易明，你試吓喊到收唔到聲我叫你睇reading,你會一句都理解唔到

咁又唔會

所以對住佢哋
鬧又唔係氹又唔係
有時都教到幾灰心

ADHD 係唔係聰明啲

唔洗 你係SEN老師？睇黎你真係有心，唔怕講多啲，反正我都想社會多一份理解

其算就算係大啲都未必會表達
因為人有自尊心 就算幾有缺陷都係
我15 歲先確診既，比較遲，個陣讀緊中三
我完全無同任何老師講過，亦都無申請SEN/ 白卡
我好想prove 自己係一個正常人，但隨著我都有depression/anxiety +上自己既性格
我一直都覺得自己係社會上最不被需要既一群
我覺得自己既存在浪費納稅人既錢，屋企人既米飯，根本無需要存在
呢啲咁扭曲既想法令我做出好多唔應該做既事，上面有講到少量濫藥問題都埋自殺attempt
中學個陣我係咁諗，有時融入唔到同學，我會自己去後樓梯食飯
雖然老師知我有情緒問題，但佢地唔知我學業一直時高時低同壓力真正既原因
直到中學畢業後臨離開香港前先同班主任講，其實我有ADHD, 佢個樣好shock

當然我既故事無咩突別，講出黎純粹係一個例子
但我相信有唔少係主流學校既ADHD學生都有我既想法，什至struggle
所以希望社會真係留意多啲，如其去prove 呢啲精神病係陰謀論，點解唔好好去了解點解會有呢一群人，同埋點樣提高社會既意識

唔係單一research ching paper名我真係唔記得，一早還返哂俾老師。方向我記得係有dna research啦，mri啦，重有用藥囉
唔係chemical重有啲咩 你個人眼瞓都關佢地事架喎

ok,你放篇文係想點 想quote邊part先，攻擊邊part先， defense邊part先 我唔知點接落去喎

Ritalin啲feel真係有啲似mdma

我唔係專教SEN
係教主流學校
不過而家都好多SEN
最高峰時期試過一班有八成SEN
而且乜嘢種類都有
教到我喊出嚟

其實融合教育都已經係2000年左右提出
但好似真係大概近十年先比較關注SEN
一般SEN應該係喺初小已經發現到
最難搞係啲家長
畀咗轉介信佢哋
叫佢哋帶小朋友去驗
佢哋會唔肯帶
話驚帶咗會有病
有就有，無就無
邊度關帶唔帶去驗

好似巴打呢種年紀咁大先確診
正值中學+青春期
又真係好難開口同學校講嘅
我都有教過中學
如果我覺得嗰個學生有情緒/心理/其他問題
我都會試下約佢哋食飯
同佢哋傾下偈做朋友咁
唔知你啲老師有無咁做
喺香港讀書呢十幾年真係辛苦咗你
而家重喺外國生活？

還有呢啲

You have asked me about the cause of your mood disorder, and whether it is due to a “chemical imbalance”. The only honest answer I can give you is, “I don’t know”—but I’ll try to explain what psychiatrists do and don’t know about the causes of so-called mental illness, and why the term “chemical imbalance” is simplistic and a bit misleading.

有興趣自己慢慢睇
咩DNA?MRI?

喺香港讀書呢十幾年真係辛苦咗你

聽到呢句想喊

點解關carb事？

當時只想到要第一時間通知政府機構
無諗過人哋會當我痴線

原來係咁，咁你真係辛苦了 可以明白
的確係 有病就係有問題
不過我係掉返轉，以前高小我媽覺得我係咪有問題，我個陣覺得我媽係侮辱緊我，所以次次都好大反應 令到我媽放棄左
我中三先發現，就係因為情緒問題搞到入醫院，先比醫生懷疑同做左個詳細評估知道我有專注力不足

我老師有呀 我覺得呢個都係幾好既approach
我以前都有一兩個咁既老師陪伴我渡過左中學時期，好鐘意呢2 個老師
我諗返轉頭真係好感謝佢地。
記得有次我差到上唔到堂，有個老師佢空堂問我洗唔洗幫同我下一堂個老師講，令我可以excuse 一堂同我傾計，仲買野飲比我 諗返其實好感動 好窩心

無既，都捱過左，所以今時今日企返起身 心理想都強左好多，我都興幸有昨日既經歷所以有今日既我
我而家係外國讀緊自己心儀既科 向緊目標進發

老師加油 我覺得你好有心 請你好好幫助好似我地咁既學生

我都係

有鬼，
第二朝有個精神科醫生見我傾咗幾分鐘就話我有精神分裂

有adhd既路過

細個係到唔肯食藥，覺得自己正常人做乜要去食
大個左發現食完分別都幾大
但斷咗睇醫生拎唔番d藥

你有所不知
香港精神科醫生話基督徒聽到神的聲音不是幻聽

佢嘅信仰入面有神
聽到神的聲音係佢信仰嘅一部份
唔係病
聽過唔少case醫生叫病人返教會就得

居然係調返轉
咁都證明咗媽媽好關心你
起碼有兩個老師陪住
算係不幸中之大幸

我都好想幫佢哋
但有時工作太多同埋SEN太多
好難個別咁關心
惟有一留意到問題就儘早處理/輔導
香港嘅融合教育搞得好垃圾
老師上堂難做課堂管理都算
最慘係糟質咗班學生
SEN撞正啲無耐性嘅老師就乜都學唔到
無事嘅學生又會嫌SEN拖慢學習進度

喺外國生活得好就好啦
相信你嘅屋企人同老師都會好開心
加油

香港啲教育真係好垃圾
其實老師都覺得好辛苦㗎

我睇哂喇，篇嘢係針對緊 imbalance呢個字喎……
dna 係講緊 genetic層面上嘅影響
例如 frazier et al 2014嘅 a twin study of heritable.......
入面分析genetic影響brain development,面 brain development講緊唔同 lobes嘅發展其中一part就係神經元嘅情況，入面講 asd 嘅patients have narrower minicolumns containing normal number of brain cells, which structural difference影響緊嘅係chemical messenger transmission嘅情況喎

甚至adhd, helpern et al 2011講 adhd patients frontal lobes 同正常人唔同而frontal lobes係控制dopamine activity.咁啲人試完原來多返dopamine就好啲，唔關佢事關咩事

你篇文係講緊 imbalance呢個字，佢唔係否定緊Monoamine Hypothesis呢個字。或者你搵吓有冇paper講原來chemical多少對情緒都冇影響

你鐘意放文我又放幾篇
depression 關 serotonin事:
wurtman 2005 genes, stress and depression

panic disorder 關 orexins事：
johnson etal 2019 a key role for orexin in oanic disorder

認真，不如你直接答我，你情緒轉變唔關neurotransmitters事關乜事？

唔係學術界
你啲文有無link?

支撐呢位巴打咁好力氣願意解釋同回答GE精神

冇喎 journal邊會有link呀
neurotransmitters影響人類係bio基本嘢喎
純粹依家psyc界嘈緊係multi transmitters 影響緊一種情緒定一種transmitter影響一種情緒
or 你嗰堆link 講緊imbalance呢個字。
但真係唔會有人否認情緒唔關neurotransmitters事 冇佢地你feel都feel唔到

淨係搵到
A relationship between genetic makeup and susceptibility to major depressive disorder (MDD) has long been suspected on the basis of family and twin studies. A metaanalysis of reports on the basis of twin studies has estimated MDD's degree of heritability to be 0.33 (confidence interval, 0.26-0.39). Among families exhibiting an increased prevalence of MDD, risk of developing the illness was enhanced in members exposed to a highly stressful environment. Aberrant genes can predispose to depression in a number of ways, for example, by diminishing production of growth factors that act during brain development. An aberrant gene could also increase or decrease a neurotransmitter's release into synapses, its actions, or its duration of activity. The gene products of greatest interest at present are those involved in the synthesis and actions of serotonin; among them, the serotonin-uptake protein localized within the terminals and dendrites of serotonin-releasing neurons. It has been found that the Vmax of platelet serotonin uptake is low in some patients with MDD; also, Vmax is highly correlated in twins. Antidepressant drugs such as the selective serotonin reuptake inhibitors act on this uptake protein. The specific genetic locus causing serotonin uptake to be lower in some patients with major depression involves a polymorphic region (5-HTTLPR) in the promoter region of the gene for the uptake protein. The gene itself exists as several alleles, the short “S” allele and the long “L” allele. The S variant is associated with less, and the L variant with more, of the uptake protein. The effect of stressful life events on depressive symptoms in young adults was found to be significantly stronger among SS or SL subjects than among LL subjects. Neuroimaging studies showed that people with the SS or SL alleles exhibited a greater activation of the amygdala in response to fearful stimuli than those with LL. It has been reported recently that mutations in the gene that controls serotonin synthesis in the human brain (tryptophan hydroxylase) also predispose to mood disturbances. It may be asked whether people who lack a psychiatric history should be advised to avoid stressful environments if they are found to carry the SS or SL alleles.

求救, 我而家食開Strattera, 其實都唔知真係有冇幫助定係純粹係心理作用, 我有諗過 慢慢減 劑量 停藥, 究竟其實隻藥對身體有冇害？ 我好驚萬一停咗藥 乜都專心唔到 溫書溫唔到

引高手入黎姐

同埋 我由細到大已經確診有ADD, not adhd, 上堂專心唔到, 但係做自己鍾意做嘅嘢例如打機 就專心倒, 咁其實 我係咪真係有ADD?? 定係其實係我自己懶？

個表係參考，要醫生斷症，，

唔明你quote黎想講咩，
介唔介意講
1,你quote係想prove咩
2, 情緒唔關neurotransmitters事關咩事
3, neurotransmitters 多少同imbalance呢個字有咩關係

有冇人解答， 好撚迷惘呀

anyway 如果冇讀過bio嘅我覺得要上wiki睇睇neurotransmitters啲嘢先。我有少少覺得好多basic knowledge嘅理解同你好唔同。而我只係一個垃圾跟tb撚

藥唔識，唔答
第二part係唔一定。cp用嘅addtest係用好多好多好多條statements去量化add嘅 diagnosis標準從而決定你有冇。
你嘅情況或者符合其中幾條,但重有幾十條要睇

1. Quote嚟話你知我唔知個research點做，你淨係拋低個名不能幫助我理解
2.你係咪搞錯因果？你有情緖，neurotransmitters先幫你傳遞呢個情緖至大腦（甚至身體各部份？），但你講到neurotransmitters 先係控制人類情緒嘅源頭
3.上面咪話所謂“chemical imbalance”無lab test report,又話睇咗？

上堂聽過呢個情況， lecturer只係話有機會你鐘意嘅嘢令你多啲多巴胺or other chemical, 類似你食完藥咁,所以集中到。
一冇興趣就gen唔到呢啲chemical,而你本身少過人所以要食藥

本科學生表示
其實係睇你點去定義

不過重點係好多誤診
特別係對於啲好大路嘅
精神科好易聽兩聽就下判斷開藥

老實講 唔係去到要Invasive Procedures
都係搵clinical psychologist好
因為佢地搵錢方式係去愈多愈好
不過一直無改善當然又拆自己招牌
所以會以盡快幫到你做前提去詳細診斷
變相會從更多方面同有更多時間去睇再落判

只係....香港psycho制度廢到唔存在咁款...
好多無料/冒充
要揀得好小心
利伸：喺美國同台灣intern過

其實個dignostic criteria 的確有問題....

少少off topic
想問下精神科疾病做diagnosis 係咪主要都係問問題
有冇啲 chemical 啲嘅方法
例如depression 就驗下serotonin level 有冇少到咁
硬係覺得問卷呢個方法好 vague
有時都唔知點答好

利申：non medical student 唔知clinical 野想請教一下

無辦法啦 呢方面相比之下的確仲係難搞清楚
只可以靠已知嘅research同case去歸類

不過除咗diagnostic criteria之外
本身好多時都貪快連assessment無做齊就落判
呢個問題 喺精神科同香港就更加明顯

從來未見過有得驗

冇. psychiatrists are the only medical specialists who never look at the organ they treat

本身人對冇興趣ga野就係難集中，你叫個數學白痴計下數佢都諗東諗西架啦
利申：教過兩個adhd學生，搵岩方向同佢興趣，可以比起其他人更集中

如果你一開頭咁講我就明你想講乜lu
1)講research分析大量depression case 同normal people,
搵幾樣嘢，一，壓力下腦轉變。二， patient同normal people 個腦嘅different, 三， serotonin同depression嘅 relationship. 真係解唔到再多，我唔係做緊paper

2) 我諗係我用字問題 我唔係講緊transmitter "自己"控制情緒，我係想話佢地會控制到我地點feel，同埋佢地多與少會影響情緒。因為佢地唔係橋，係signal，唔理邊到gen出黎，去到個腦就有呢個feel。其實我咁講都唔係幾好，但唔知點講得清楚啲。但我諗呢個位應該同你唔大出入

3)分歧就係呢到。
份嘢講嘅imbalance係首先我地define唔到乜係balance,2 test唔到係咪"balance"。
但我講緊嘅係某種transmitter多與少係會影響我地某種情緒feeling嘅程度。當中唔關bal 唔bal事
我只係陳述你多啲dopamine會點，少啲會點。唔係講緊少啲dopamine等於唔balance等於有病

除左scale
仲有interview(搵clinical/counseling psychologists)

至於chemical就有好多
如果針對serotonin
可以試腦嘅EPs, Tryptophan depletion test....

正式嘅diagnostic interview 只係得self report 同observable signs
depletion 只係啲人做實驗做
只會減低serotonin level
唔係用黎做diagnosis

其實呢啲我有好多中學同學都有喎 對佢地有興趣既嘢先有心機讀，其他一睇就眼訓，郁黎郁去 唔通個個都係有ADHD？

1a.點分析？全部捉去照MRI?
1b.據我所知seretonin level係無辦法測量，點研究佢同抑鬱症嘅關係？
2.nerve cell發出signal俾其他nerve cell，負責傳遞signal就係neurotransmitters，唔係neurotransmitters generate signal?係唔係咁樣理解？
3.dopamine又係測量唔到，你點知多啲會點少啲會點？

點樣分到對冇興趣既嘢比一般人快分心 計時？如果我冇興趣既嘢我連掂都唔想掂咁即係點

香港精神科醫生好似從來不會嘗試測量

個depletion test
喺好幾年前已經有用緊嚟幫助做dianosis
至於interview嗰part我唔知香港現況點
但喺美台就有其他可以optional咁用嚟助判

屌
我敢講
宜家十個食retalin 既人
九個都無ADHD

Thanks ching

因為錢同時間關係
美台 精神科可以claim保險/健保(部分嘅病)

我睇左篇文兩次
覺得問題唔係內容
而係係個標題
就宜家field 大家嘅共識
diagnostic criteria 的確係有問題
dsm / icd 等工具經常有批評
問題包括comorbidity issue, overlapping symptoms, symptom severity 唔重要, transdiagnostic impairment, diagnostic group 分唔到heterogeneity 等

adhd 係一個label 方便同人溝通
但呢個label 可能係錯
dsm / icd 最大嘅assumptions
就係覺得我地如果可以好詳細紀錄啲symptoms
我地就可分到啲disorders
但事實又係咪

標題有啲嘩眾取寵
呢班小朋友的確係受呢個label 下嘅symptoms 影響

其實ADHD既特徵真係常見到，10個有9個都可以確診，跟住班人就攞黎做擋箭牌，自己有啲咩做得唔好，做咗衰嘢就攞黎做藉口 極度噁心

以目前階段所知
與其話adhd個label係錯
不如話係擺咗好多誤診去呢個label

呢個真係無聽過
減低左serotonin 嘅制造
點幫我地做diagnosis?

係美國, 正式嘅diagnosis 都係dsm/icd
eeg, mri 會用黎exclude neurological disorders
但佢地make formal diagnosis 應該唔睇其他reports

1 paper講哂，搵個u fd拎佢library account睇份paper

2 neurotransmitters要搵受體，受體收到transmitter呢個signal就會做嘢。所以neurotransmitters自己gen nothing

3)係測唔到個數字，但係有幾種方式知多咗定少咗。
利用一啲個block某種transmitter 嘅再吸收，咪confirm佢多咗
2，直接食(某啲有用only)
3,用藥block某種transmitter嘅形成
4,觀察個腦某啲地方damage咗嘅情況下，其對應處理嘅transmitter效用低咗，gen少咗etc.從而觀察會點

個個醫生都係跟protocol 做
tool 唔reliable
自然多錯誤

其實我地可以真接measure dopamin level
用pet 就得
但係因為invasive 所以好少咁做

答一答測量唔到嘅部分

首先最基本嘅研究就係
比多啲佢/減少啲佢
然後睇有無變化
前提係大樣本嘅research

其次serotonin目前係有測量嘅方法

無大學生fd

補充多點

其實呢啲neurotransmitter model
全可以用translational model 做
用genetically modify 嘅老鼠就可以知
啲neurotransmitter 點影響到行為
再translate 到人身上

所以方法係有好多.
並唔係冇

我記得好似重有幾種都得，但剩係用過係動物身上

咁又唔可以完全係咁講喎
首先 你唔可以確保到醫生有跟足protocol
我intern時就有見過有唔少無做足嘅老屎忽
其實同普通醫生一樣
好多睇落大路嘅聽幾句就判

其次 呢類嘢單靠精神科醫生就夠
點解仲要有其他範疇嘅psychologist
就係因為diagnosis嘅手法有唔同
有啲嘅病係其他嘅psychologist做得準啲

啱呀，況且我唔覺得有幾多個會keep住溫返書 or update

preclinical搵新藥唔貴，最貴係做clinical trial
做new indication去extend patent要由頭過過clinical trial
果度舊錢唔會少得幾多
唔熟做藥嘅真係唔好亂屈唔洗成本

特別係香港好明顯有你講嘅現象

呢個po好多鳩up

人為問題係一個問題
我唔敢講有幾多誤判嘅情況
始終精神病誤判左又唔會有即時危險
佢地用藥有時都係試試下
你嘅perception 只係你見到嘅人
冇一個representative 嘅sample
我都唔會將個問題歸落人為到先
但係tool 唔得有大量文獻講
呢個係一個好大嘅問題
大到連nimh 都要推新嘅方法

全部都得, 用啱dye 就可以measure

我有個sem做mental illness grp project搵咗個ha 嘅psychiatrist做interview,佢話teens嗰邊都好少少。
adult嗰邊cp係冇可能排到咁，單靠佢地第一次見嗰30分鐘要俾到diagnosis,廢老表達又差，內部又唔使佢地用scale，一個timeslot又排到要睇n咁多條友。又要睇嘅過程打好所有嘢，未計要去其他聯網or其他請假醫生嘅case。
係冇可能有時間跟到任何嘢，得啲好special case先會

因為呢啲病跟你一世㗎

邊到有得睇詳情

當你試下唔同嘅地方都見到
而且係整個醫生制度都見到
再考慮埋個常態同人嘅慣性
其實已經好representative

當然tool嘅問題唔可以否定
但問題係一樣仲發展緊嘅嘢
我當然會優先考慮嗰一大堆唔update/憑經驗嘅老屎忽先

正如頭先所講過
你話depletion test無用到喺diagnosis
但實際上已經用咗好多年

而你又話過正規assessment interview
但目前有optional嘢比你去提高判斷正確率
而一大堆人又唔用

當有更多新tool你唔去用
而一味以老屎忽用嘅舊嘢去否定全部
我無法認同

所以制度唔完善好大影響....
呢樣嘢唔好話係同美國比
同台灣相比 呢方面香港都好落後下

上面果個講Dx又係離晒地殺雞焉用牛刀

重有係私人監管都冇乜。
香港太醫生至上。我有個fd拎嗰張私人醫生嘅adhd diagnosis係連scale都未做過。
根本個醫生話係就係，冇人管到佢地有冇跟程序。

depletion 我頭先上網都search 過就係冇所以先問你, 我又唔係做clinical 唔知都好正常

咁我都同啲md 朋友傾過, 佢地都係冇optional 選擇
我都係將我知嘅野講出黎
btw, 有咩optional 可以揀?

如果有optional
咁咪就係imply 緊宜家個diagnostic tool 唔得囉

我都係唔同國家嘅醫院做過
德國美國相對時間好多
我唔覺得佢地hea or 好快咁落diagnosis
香港就難講啲
因為香港醫生啲時間真係好少

practitioner 有幾可會update 到最新
research 做緊嘅野
好多佢地都未update 到
psychiatrists 同cp 都係咁

你可以睇thomas insel 嘅文

係一個冇biological basis 嘅情況底下
diagnose 一個brain disorder
之後用一啲唔知係咪針對個mechanism 嘅pharm / beh treatment
我都唔知呢把刀係咪真係切得開隻雞

depletion test 成大精神科已經用超過5年

其次optional係由以前嘅tool所引伸
同埋optional已經係宜家嘅嘢
點樣有宜家嘅嘢就imply宜家嘅嘢唔得？
至於optional有咩
有本項所延伸嘅 有額外嘅
細項就因為專業操守上唔方便公開透露
(另外誤判嘅原因有部分就因為一堆無操守嘅人透露咗啲內容)

最後 唔update工具就怪套工具有啲唔公道
已經唔係講緊最新
係有好多仲停留喺5-10年前或以上嘅嘢

依家係以abnormal psyc嘅角度為主，好難下下搵到bio basis先diagnose到喎. 技術價錢又係一個問題。
但至少 treatment嗰邊都落足功夫有哂research先用嗰隻藥啦

如果下下都用到biological basis
心理學就唔使咁大爭議

全球都講緊over-diagnose ADHD
香港人連曳/唔鐘意導致分心/ADHD都分唔清
香港一定over-diagnose更加嚴重
唔係一定話專注唔到就係ADHD
ADHD果種嚴重 係無論你鐘唔鐘意果件事都好
你都有齊果十幾樣symptoms
咁既基礎下先可以審視下ADHD

但係宜家香港對ADHD用藥係咩定位？
係食來等自己專注做自己唔鐘意做既野？
食來「教」啲曳小朋友？
真係好多空間可以討論

Adhd+asperger lm
大個咗覺得見精神科醫生無乜用，好鐘意問你開唔開藥食，見面時間又短

我大概了解左成大醫院個test, 不過好似唔多覺其他地方有用, 我聽日再search 下

optional 嗰點唔係好清楚你想講邊一樣
所以我都唔討論咁多

我嘅立場就係icd dsm 冇考慮biological basis
只係依靠self report 同 observable signs
係唔夠
而呢啲唔夠只會導致treatment efficacy / efficiency 低

我當然同意有人為同制度問題
但如果個tool 從根本就唔啱方向
你點update 都係冇用

其實好多meta analysis 睇pharm treatment 都係未如理想
錢係一個問題, 但唔代表我地唔應該向嗰個方向去

全球都嚴重 香港都唔係特别嚴重。
理論上跟得足指引同scale又唔會好似依家咁大獲。但係問題係全球都冇人去跟，冇人迫到大家去跟邊種。

呢個field都知個個tool都大把仇口，跟本統一唔到，未計每個tool嘅execute嗰時嘅人為差異。我完全諗唔到點解決

icd dsm,係因為bio太難provide到所有已知偏差行為嘅有效可行test,先用abnormal psyc角度去define.
我諗多十年都整唔到test去check personality disorder

abnormal psyc我又唔會話佢啱方向，但絕對唔係唔啱
我好記得lecturer話過，因為冇其他更可靠嘅嘢，所以要咁樣理解住先，起碼statistical d，有根可尋啲。唔係純9 up

以我所知 icd/dsm只係其中一樣tool
首先diagnosis本來就唔係只靠icd/dsm
而dsm最大作用係分類同初判
只係一本handbook
基於其他問題錢/時間 分類後再進行其他test
正如骨折
都睇左你係咩情況先
再睇係咪照x光去確診

相比之下你講嘅已經唔係無update tool
係個人都唔update

再者 呢門學問仲發展緊
啲tools又點會係完成品？
但你講嘅根本就係連個用者本身就亂用緊
難怪你唔覺佢地hea....

我認同，但依家又唔算二揀一 研究都重有做呀。
班psyc撚不嬲都係救得一個得一個，救唔到再算

有無醫生介紹

救唔到就referral
換人再救

psyc太年輕， cp更年輕，我地呢個年代同乜都冇其實分别唔大。屎忽撞棍有6，7成有用咪用住先囉，好過冇。
不過我接受唔到有啲撚屌跟dsm做嘢但個腦重係dsmIV

作為psy撚
建議搵左個好cp睇完
再諗係咪需要搵醫生

neuro嘅disorder點解好似冇biological base係因為好多原因都可以link to同一個outcome，可以係genetics,可以係teratogen等等
腦係好複雜，唔係剩係得一個pathway會令到得出同一個physiological outcome
just for example
有時可以係serotonin係個main cause of ADHD
有時係同serotonin pathway有interaction嘅嘢(例如係oxytocin)可以係main cause
有時更加係可以係個receptor有mutation令到有咁嘅outcome,你去度serotonin level會冇用
有時更加可能只係隻b嘅 brain development有問題令到佢出現問題
e d用in vivo model都示範咗好多

e d都係一d basis點解會有唔同neurological disorder,做KO mice嘅紙多的是
而因為原因有好多，所以根本唔可能有一個definite嘅objective diagnosis比同gp有問題嘅patient
就算話有，個sensitivity同specificity都會好低冇可能有Dx relevance

而e班人既然都係會有same/similar physiological (behavioral) outcome
就算你話有subjective bias令到幾低sensitivity and specificity都好
大部份嘅neurological disorder嘅Dx離唔開用clinical diagnosis

PET scan fMRI 等等高昂設備係可以幫你去了解個病
但d result會因為太多原因搞到有個disorder而會冇Dx價值

不過5的確有比唔上iv嘅地方
dsm iv + 5一齊用是常識

psychiatry幫唔到搵cp,cbt幫唔到呀？dbt囉。又唔得？試下mindfulness啦！再唔得就出埋絕招psychodynamic
一大堆半完成品慢慢同你玩

psy撚表示同意。有好cp連藥都未必要食

重點係 睇醫生先好多時誤判直接開藥

對呢方便零認知 有無好cp 介紹

問身邊嘅人睇吓有冇先啦。
始終cp係人夾人，就算人地話好你都未必覺得好。
甚至佢專咩你需要乜又要夾。
無論cp係點，乜撚都要肯講，連憎佢都要敢講

啱呀, 所以宜家咪做緊pricision psychiatry
不過呢個已經係另一個話題

個問題係本身就係gene x env x brain先到有phenotypes
但宜家嘅clincial diagnosis 只考慮到個好complex 嘅phenotype
唔講到molecular 層面
至少個diagnostic tool 係咪可以考慮多啲endophenotypes 例如cognitive functioning
或者係transdignostic impairment
呢啲做測試個成本都唔係好大姐
就算pet, fmri, or ngs 做genome
其實個成本都係愈黎愈平

nimh 咪推左個RDoc 出黎做research
長遠呢個Rdoc 應該會用黎取代icd dsm
唔係話呢啲symptom clusters 完全冇用
但係只用icd dsm 做分類, 再治療
就算你update 呢個tool
個治療成效會唔會變得更好
我好懷疑

留名

ADHD真係幾關飲食事，關碳水事可能因為精製碳水、糖都對大腦某幾個area刺激，同食煙飲酒k仔差唔多位，所以會易上癮、有依賴性
利申：唔係好記得但差唔多意思

融合教育喺1977已經開始討論，1997開始試行

我一個鍾後去睇 check 有無 想得個知字，由細到大，都集中唔到，記憶力勁差，我睇野無乜焦點可言

手痕去左做下測試,睇到個結果同埋上面個格仔講既野

答案只會係 一係有,一係可能冇, 唔會答你冇

點樣先知自己有冇？

一直中學讀書冇咩問題，係到依加大學讀書讀極都冇心機，睇極都睇唔入腦，會唔會係有問題？食藥會唔會有幫助？

咁呢個世界係有人唔啱讀袙架啦, 有咩好唔開心, 好動有咩問題

針對返ADHD, 係基礎神經科學研究ge層面 知道其實好少. 退後一步去睇, 係因為建構attention個大腦機理(Neuroscientist會叫做neural substrate/correlate/pathway of attention) 知道好少. 咁樣要搵岀咩導致唔夠attention 真係十劃都未有一撇.

至於ADHD常用藥Ritalin 背後作用係大腦ge方式都只係知少少. 現時所知係 Ritalin increases dopamine. Dopamine係大腦reward system好重要ge Neurotransmitters. Common sense咁講，Ritalin會令你一件事有更多滿足感，從而更上心專注去做. 但咁樣只係neural correlate of attention極少一塊拼圖.不過值得留意 Ritalin同Cocaine係有相似mechanism of action on brain, 雖然係弱d，但一樣會有上癮性. 咁點解藥理未明就已經係市面, 因為大部分drug screening唔係由basic mechanistic research建立因果關係去design. 舉個例, panadol個MOA都係未清楚哂, 咪又係第一號止痛藥. 但係有時唔咁樣做，由basic research推到可以買藥 就太lun耐la.

樓上有人提過neurotransmitters imbalance (行內叫excitation/inhibition imbalance), 係解釋唔少neuro psychiatric disorder主流學說, 包括schizophrenia, autism spectrum disorder, anxiety disorder. 要研究有好多方法…pharmacological, 基因改造, ,最把炮仲有光遺傳學optogenetics. 但係依個學說係ADHD證據好少.

所以呢, 究竟ADHD係咪病？如果係要搵到大腦病變去diagnosis，一定未做到. 但係每個人大腦結構係必然會有差異，繼而造成注異力差異. 咁差到點先算ADHD? 我理解DSM係define是否對生活造成影響，所以係可以由於生活方式造成就算係大腦正常差異都會造成生活障礙ge情形. 完.

利申：做緊Neuroscience研究

其實倒轉頭去睇，既然同一個behavior可以有咁多原因引致
用behavior去睇一個disorder先係最簡單

番番去d diagnostic tool果度
我明你睇紙係會見到用 e d機去睇d patient係見到有分別
e d cognitive functioning之類機一出到去大海去睇個sensitivity同specificty都上唔到90%
做來係會哂咗個patient錢，晒咗堆人力去做一d唔意義嘅嘢，同晒咗個patient同其他要用e d機嘅人嘅時間
既然用機係non-superior than clinical Dx而且resource-wise係浪費多n倍
所以唔會recommend去做e d functioning test

genetics test就更加係做唔好亂做
你搵到deletion/CNV都還可
如果個ADHD唔係del or CNS搞而係因為SNP引起嘅
其實做ngs/ taqman係冇意思
ADHD e家做GWAS都冇loci係個odds ratio夠高去真係有relevance去做Dx
而ADHD就咁teratogen已經夠做
就咁chronic stress/alcoholism可以increase ADHD onset
你比e班人做genetics test又係等唔中靶

有d嘢唔係就咁話唔考慮錢一個factor
而係要考慮新e d test係咪真係meaningful先到會推落guidelines

依句只係岩一部分...
首先 理論上任何野都可以去到addictive, 關鍵係咩量會造成大腦有adverse change. 食野, 食煙, 飲酒, K仔都會作用係reward system 令到你爽，但係唔同量同對大腦整體變化 都各有不同...所以係絕對唔可以 全部就籠統咁一句講哂 就係 具上癮性.

至於飲食同ADHD有無關，真係連點樣入手研究都唔知，完全無從稽考…

所以依家neuroscience研究 傾向由neural circuit of behaviour切入去understand neuropsychiatric disease

問題係你要manage一個人嘅symptom定要completely rewind佢嘅mechanism先至真係對個patient有benefit
你做neuro嘅都應該明要"reprogramme"一個developmental disorder嘅腦係冇可能架啦

講下pharmaco
ritalin比起cocaine其中一個原因冇咁快有dopamine accumulation
所以先會冇咁易有addiction

neuro好多e d嘢我地係叫disorder(症)而唔係disease(病)
一個人點都有唔同性格情緒係正常
但係如果有e d問題令到你或令邊嘅人生活帶來不便/唔想要嘅改變
就請搵下專家幫手

少少off topic 睇完個post之後有少少懷疑自己有專注力失調既話，可以向邊方面確診？

我絕對同意要做e d嘢
所以 fund 多d blue brain project human brain project係好重要
個腦真係好複雜
不過又會係一個浩大工程

咁所以又返去個大前提 究竟生活不便依把尺 點樣度 大腦差異 先至可以界定為symptom 界定為patient?

ADHD係對比其他幾隻neuropsychiatric disorders知道更少，研究方向更模糊. 以依種程度ge mechanism認知，首先肯定做唔到對症下藥，仲要俾其他disorders落後好多. 連ADHD係唔係neurodevelopmental都係一個謎…

無錢就睇公立醫院冇得簡
有錢第一步永遠先搵家庭醫生，一來可以先判斷到係咪有嘢同埋收得平d，二來就算真係refer睇其他專科都有得claim保險

Ya ha blue brain project

唔好意思插一插話題
咁到底係neurotransmitters嘅多少影響我地嘅emotion/attention定係係相反?
利申 乜都唔識嘅死廢青

手機無細睇，不過個幾條link都好似係blog/news 而唔係Peer reviewed articles

舉個例子睇下點樣用optogenetics去manipulate behaviour...殺氣鼠

想知詳細d就睇 內文會有佢篇Cell paper

依個post 似成班psycho researcher 討論 有冇practitioner 有其他睇法

睇依篇文係咁諗起疫苗

neurotransmitter 係個signal
收到signal 先做到野
所以佢地會carry 個signal 去receptor 到
個receptor 會有reaction去generate 一種response
個種response 就類似情緒

利申 讀過小小，一知半解，有錯請指證

睇依個channel可以quickly go through多d neuroscience

Neurotransmitter作為運作機制，直接mediate behaviour.
不過呢, behaviour都可以直接調控返去到genetic lv. e,g.
有最新研究 parenting behaviour會modify個子女neuron個基因

所以Neurotransmitter同behaviour e.g. emotion/attention嚴格係一個loop

On9

咁我夠係啦

咁唔通成班dse低過10過個d 都有ADHD ?

佢地唔會對書有興趣多過10分鐘啦

練下 冥想，做運動 ，食少d糖好過啦

一排益力多
咁甜

糖令到人好難專心

因為血糖大上大落 個下 好影響腦

以前細過小學一上堂就好無心機
所以成日同隔離同學傾計
睇篇野硬係搵唔到主旨
搞到成個人on99咁
個小學班主任話我搞破壞記我小過
但上數學堂果d會正常好多
大個就好似正常返，可能有手機可以分一分心都叫做有野搞

Neurotransmitter deliver signals
咁同時transmitter數量都影響個signal大小

Genetics 影響receptor sensitivity
而environment都會影響genetics （唔同環境下會activate 唔同genes）

對啊 可以咁樣理解

唔該哂兩位巴打
咁就解釋到點解後天嘅情緒差會令到人嘅neurotransmitters減少 然後有mental illness

驚講錯
上個sem 讀咗少少SSRI；MAOI 個啲嘢
再聽下Stanford 個behavioral biology 覺得好得意，但自己又唔係好專家

無辦法la 始終香港係無neuroscience課程
而neuroscience本身好interdisciplinary
要一個systematic platform結合各個major先可以學得足

好似二型糖尿病咁
身體可以對insulin 產生抗性（desensitised）
或者唔再能大量生產好似以前咁多insulin
咁就唔夠能力處理血糖

咁喺大腦到（我開始鳩up），可以係個environment/behaviour（飲食作息壓力時間環境）令到大腦唔再生產足夠的neurotransmitter，又或者令到個receptors對個neurotransmitter無咁大response

現時藥物有幾種
比如話reuptake inhibitors （RI）就係令身體唔回收呢啲neurotransmitter，等佢地keep住喺到激活啲神經

又或者我之前講過嘅MAOI monoamine oxidase inhibitor 係將 MAO呢樣專分解 MA （neurotransmitter）嘅enzyme 塞住咗，就可以繼續做嘢

簡單啲嚟講，就係令個腦多返啲 neurotransmitter

唔好講neurosci
喺香港做咩創新嘢都會死

South park 好多年前好似講過

樓主小心又有人話你陰謀論 btw 其實係咪真係愈來愈多有ADHD?定係真係飲食問題

咁係你唔識分析dsm 咋？唔夠clinical exp?

睇過child psy 一個clinic 20-30 分鐘 完全無你講咩聽兩句9 up就開藥 你都係準備渣兜啦 無用

ADHD就唔知，不過飲食會影響腸道菌；腸道菌會影響大腦，大腦亦可以影響腸道菌. (學名叫gut-brain axis)
所以成日話 壓力大腸胃差 係有科學根據ga.

CP 留名學野
唔係做仔，學識上真心唔夠update

睇到個攸（悠）字，就知道係殘體content farm

極度認同!
煩到嘔電，咩都要搞一餐，事無大小咩都要講，乜都走黎搞你，佢唔郁好似會死咁。有佢係到既時候屋企完全靜唔到。
我講緊既唔係小朋友，而係已經廿幾歲既大人

真係好多人對呢方面有誤解
係 其實睇任何一個精神病既description
都有可能fit 到任何人
但最重要唔係佢陳述既病徵，而係對生活既影響程度足唔足以溝成好大既問題
例如ADHD既人由細到大都有明顯既行為問題
會跳黎跳去唔停 （係，普通小朋友都會咁，但去到一個影響生活同周邊人 仲有再現性極高就係問題）
一般人都會分心 但會唔會去到每一次溫習睇十分鐘就去左其他地方
一定唔會，如果係咁圖書館自修室點會咁多人
所以個啲病徵係睇有無去到臨床既地步

情緒問題一樣，唔開心係正常人類情感，但佢寫既「出現抑鬱症狀」係發生係一個daily basis, 即係講緊最少半年 日日起身到訓都覺得生命無曬希望、想死，去到一個地步連生理都出現問題，好似手震，極累，日日都做唔到野，無任何鐘意既活動。無臨床diagnose 既正常人係唔會咁，只會發生3-4 日，可能朋友講2句心情就會好少少

佢有講劑量提高
舊酒新瓶

又講下treatment
以用藥角度睇，
上面巴打有講
我理解就係透過調節多巴胺嘅釋放
去調節對事情嘅滿足感
從而令患者可以喺一件事情上逗得

而非用藥治療最有效最主流嘅療法係CBT,甚至係behavioral therapy 部份最為關鍵
原理係將啲野分好structure, 再用reward 同consequence 影響個動機
例如如果一個小朋友好難睇一篇長文，家長幫佢斬三部分，每次睇七行/或用時間就每次睇五分鐘，之後佢成功左可以有reward, 得到一個token 或者實際獎勵，例如食一片朱古力，之後再去下一個階段
久而久之佢習慣呢個模式，去到某個時刻就要嘗試控制自己，再強化佢每個間距嘅能力同長度

想知第一身嘅患者覺得呢類方法有冇效

咁咪係精神病
好地地仲咩打俾警察覺得係世界末日
正常的就算覺得世界末日，都知說唔服人
理性的更知，世界末日難度極高
even 1940年代二次大戰，1960年代核武比試和2000年的千年蟲都冇末日

好多藝人都有精神病
精神病同感冒一樣好普遍

努實講，正常的人唔會睇精神病科。
睇得既，都覺得自己有問題，好辛苦，解決唔到，搵求救先會去睇。

點分adhd 同 懶過閪

同意

如果單靠張checklist就得
就唔洗睇psyc/cp
其實更多嘅diagnosis方法細節係要保密
因為漏出去會對diagnosis準確度有影響

邊度睇？
cp定psyc？
cp除咗美國少數州份外都無處方權

不過有得開藥嘅cp做嘢已經接近psyc
偏向直接開藥

另外香港無監管制度
所以有人會做唔足嘢
甚至其實係冒牌

個tablet strength改都要由ensure個safety profile係啱先比你改
同埋有時改咗個stength會改埋個藥丸design,令到佢放藥嘅profile改埋，e d都要由頭做clinical trial去proof番係安全或者效果係唔差過什至好過之前嘅設計
所以如果你收到包藥唔同咗strenfth都要知個劑形有冇其他特別嘢或堆有冇改點食

拎ritalin來講
以前immediate release 嘅藥丸indication可以係5 mg twice daily, total 10mg，唔一次食哂10mg係因為會好快分解哂到一日尾果陣唔夠drug concentration maintain therapeutic effect
如果個廠出咗新formulation係10mg但個藥丸可以留係身體耐d慢慢放藥(我地叫extended release) last到一日嘅，個indication就會係10 mg once daily,咁都只係食10mg
其實overall你冇加過dose,而且1日轉咗食少一次，咁個patient唔洗擔心食遲咗或者食漏咗
細路/家長唔會想拎藥番學果陣食，如果改到可以出門口就咁食一次就得就可以方便到個patient

係比20年前多咗1倍
多嘅原因可以係因為改咗diagnosis criteria令到diagnose準咗
或者係d 家長同學校對ADHD意識高咗
多咗人會帶個小朋友睇醫生
飲食唔多會影響

我覺得多咗人知就多咗懷疑
例如好多家長知道adhd後
見個細路活潑少少就懷疑有
而且好多唔清楚就直接搵psyc
然後好多psyc又係求其就判

睇落就多咗
實際上就唔知

喂喂喂 你知唔知藥廠硏發用好多錢架？
收貴唔叫暴利呀 最多打個和咋

如果暴利好快吸引更多人競爭 暴利係維持唔到㗎
而家呢個訂價係自由市場幫我地搵出黎既合理價
已經好平 賣平一蚊就汁笠㗎啦

我建議作者返去讀完經濟先出書啦
不過讀完佢都死咗lu

文盲?

隻隻都劑量提高？
sglt2 inhibitor, pd-1 inhibitor呢啲係乜嚟？

icd dsm beh symptom好多時係一個complex phenotype
充滿住好多heterogeneity 係入面
而只用beh 黎劃分 disorders
會導致有好多covariance 出現
最大問題係呢啲beh 好多時都已經係一個結果
如果係咁我地好難做prevention 或者early treatment

icd dsm 對subclinical population 嘅處理比較弱
而subclinical samples 都唔係個個會最終發展到有clinical 問題
只睇symptoms好難分辨到點解有啲subclinical 會去到clinical 有啲唔會

cognitive functioning 都可以係beh (cognitive beh)
但相對上cog beh係腦個系統上更為簡單
例如impulsivity, working memory
呢兩樣野係externalizing spectrum disorder
係經常見到嘅transdignostic impairment
做個電腦task就可到度到
呢啲cog beh 同個腦有更直接關係

例如呢篇文講schizophrenia
用嘅係neuromotor biomarker
個accuracy 同specificity 都過90%
當然呢啲係研究, 唔係practice
由研究到protocol仲有好多地方需要做

另外如果我地當psychiatric disorders 係neurodevelopmental disorders
咁我地睇個腦functional organization
有冇完善就變得好重要
正常腦發展
個腦係會慢慢模組化
但好多時有psychiatric disorder 嘅人
個腦都係未能分化得好好或者發展較為緩慢
呢啲都可以成為一個biomarker
而genetics方面
你睇snp, cnv 都係individual gene approach
忽略左gene-env, gene-gene interaction
宜家啲人鐘意用polygenic risk score 多啲
相對可以有更高嘅explained variances
如果可以將呢啲icd dsm phenotype 拆開用endophenotypes
個explained power 會更大
題外話腦同基因都係大數據
但宜家大部分分析方法仲停留係classical stat 層面
其結果可能只係事實嘅一小部分
呢個亦都係點解基因研究個explained power 比較低

唔係icd dsm 完全無用
而係icd dsm 太過依賴self report 同observation
亦都好少考慮biological system 去做classification
係pathomechanism 唔清唔楚底下
個標籤好有可能會出錯
當然rdoc 由research 變到clinical practice 都唔會係一兩日嘅事
但我唔覺得呢啲tests 冇意義

仲以為得我一個係咁

咁就精神病

我已經無氣再講，覆左太多post
我係呢到打既任何野都唔會講到CLINICAL ADHD 個種影響有幾大
呢個就正如點解好多人睇完online quiz 就覺得自己有既原因
因為字面講專心唔到 根本講唔出正常人個種專心唔到 同一個有ADHD 既有咩分別
上面有個老師親身教緊ADHD 學生，佢都有佢既心聲
上面都有一堆巴打講接觸過ADHD Kid 係幾咁唔同既事
老實說講 ADHD 係天生既
你係有問題細個就知，老師會睇得出，家長會睇得出
我小四個陣全年有3分二時間都無交功課
個陣比老師屌到要見家長同收小過
而且 我講個種唔專心，唔係睇左10 分鐘後咁電話半個鐘再溫
而係溫完10 分鐘唔入腦 後仲有離開自修室轉另一個環境
正常人會唔會一日換幾個位 就為左嘗試溫習？

對唔住 我真係好燥
係呀 我就係個啲衝出黎話樓主係陰謀論既人
因為普通人剩係識講點樣唔真點樣唔真
但真正有既人係會好明白到 到底點樣影響到個生活
想好好專心努力上堂 但無論點睇點聽腦袋都係一偏空白
仲有由細到大間房點執都一篇混亂 個種無奈

老鼠腦部結構=人腦部結構?

既然唔食會難頂
咁食嘅時候係咪無發作咁多/勁？
或者比較少depressiive mood
如果係 就已經係有用

與其加藥 我覺得可以試下轉藥甚至轉醫生
另外除左medicine
可以試下配其他psycho-therapy

邊撚個同你講攸係悠嘅殘體

生死攸關 有冇見過呢個成語

唔好乜柒都殘體啦 懶撚醒

個重點在於GI而唔係量，佢呢個test先提供左500kcal 。食咩都易上癮但點解係食碳水易上癮，因為得葡萄糖可以pass through blood brain barrier，直接供能。所以有時食甜野可以食唔停，但食肥野好易就膩，因為就咁食脂肪唔會即時影響到大腦，但碳水可以。所以我認為大腦對碳水有不可代替嘅依賴+進食時嘅reward產生dopamine，導致具上癮性。

會唔會細個有ADHD，大個左就好返咁樣
因為我一直都覺得自己細個係有過動症or學習障礙

2/3 人大個左會有明顯改善既
所以一般去到18-20 都會停藥
當然好睇人 唔睇人唔一樣
有啲去到大人都會繼續

psycho一個唔得就轉下
單係唔同學派+therapy就已經唔同效果
再加上唔同人用法又有唔同

唔係家長唔想帶去睇
係好多死仆街學校帶頭歧視ADHD學生
咁叫人點敢睇

最近還有一本書，書名也蠻勁爆，叫做《「視力問題、聽力問題、睡眠不好、情緒問題、藥物濫用、學習障礙、感知處理疾患、天資非常聰慧、癲癇、強迫症、衝動症、妥瑞症、亞斯伯格症、神經傳導物質不足引起的衝動與分心、精神分裂症、胎兒酒精症候群」並不存在！》

細個讀書永遠坐唔定
屎忽好似俾針拮咁
成日上上下堂會忍唔住出位
做功課做幾分鐘就忍唔住起身搵其他野做
不過我老母一直都以為係我百厭
冇理到我咩事
大個之後唔知係咪識諗左
亦都明自己要做啲咩
除左個人內向啲 毒啲之外就正常好多
不過做起野上黎
除非係好清楚想做啲咩
如果唔係都會好易心散
好快就集中唔到

呢個應該唔係classic cbt
純粹係普通行為治癒，唔止adhd,好多impairment都係用呢種conditioning (?)嘅方式黎做行為治癒。
edu psyc上反而多呢種教法嘅研究，詳細未學到
但我知除adhd,對好多冇心讀or 唔返學嘅人，呢種方法係前線都幾有用

絲打讀ep?
我聽ot 做mental Ge 人講覺得效用好doubtable 所以轉左field 唔係香港

巴 普通psyc學生 aim ep only
拆件做嘢應該基本上first line sowk, counselor都會用 而且對任何人拆件做難嘢都係有用的

深入啲ep cp做嘅cbt就第樣嘢黎，我自己受過cbt,覺得好有用加幾萬用

education嗰邊讀返嚟
反而唔建議過度嘅獎勵
驚佢哋覺得獎勵係必然
令佢哋無獎勵就無動力做嘢

係喎

都係嘅
有時啲老師都開口埋口話邊個邊個係SEN
覺得啲SEN好難搞唔想理佢哋
撞正啲當打份工就算嘅老師真係好慘

但因為怕歧視而耽誤咗病情
最後受害嘅會係個細路
因為無適當治療/調適
會令佢哋學習更加辛苦
同埋面對好多挫敗
如果佢哋知道係病嚟
就無咁易執著同其他同學比較
咁樣相對地心態上會輕鬆返啲
所以其實懷疑小朋友有事嘅時候
大部分老師都係鼓勵家長要正面面對

發夢聽聞有啲學校高層好歡迎SEN
因為多筆資助
況且SEN又唔使佢哋教
所以佢哋好歡迎SEN

That’s not CBT
你可以話係呢個 approach 係 behavioural intervention/ behavioural modification/ Applied Behavioural Analysis (APA)

Or or basically that’s Operant Conditioning (positive reinforcement)

班老師基本未有足夠訓練

我都知冇乜cognitive 色彩
但以我所知，呢種類型treatment 係對付細路ADHD 最有效方法, 以教家長/老師呢堆technique 為主
其實我見幾份研究都有類似結論
我引其中一份

Nonpharmacological Interventions for Preschool ADHD: State of the Evidence and Implications for Practice

The studies reviewed herein suggest that BPT and behavioral interventions implemented directly by the teacher offer significant benefits for the preschool child with ADHD across multiple outcomes, and effects of BPT are maintained over the course of at least 1 year. Moreover, studies suggest broader impact of BPT on parent-level outcomes (e.g., parenting skills and competence, parent mental health). These findings are in line with the extant literature on psychosocial treatments for ADHD; behavioral interventions applied by parents and teachers have significant and large effects on the functioning of children with ADHD (see Fabiano et al., 2009; Pelham & Fabiano, 2008, for reviews of this literature). As such, it is not surprising that behavioral interventions have been espoused by the AAP (2011) as the first-line intervention for the treatment of ADHD in preschool children. There are several BPT and classroom-based behavioral intervention manuals available for use (e.g., Triple P; Sanders, Markie-Dadds, & Turner, 2000; Incredible Years Training Series: ). Consistent with the broader treatment literature in ADHD (Pelham & Fabiano, 2008), no compelling data support the efficacy of alternative nonpharmacological interventions for the treatment of ADHD in preschool children.

文中話好有效嘅BPT係呢樣
The majority of parent-training interventions, generally referred to as behavioral parent training (BPT), focus on methods based on social learning and operant conditioning to improve child behavior. More specifically, BPT is a treatment approach wherein parents are taught how to manipulate antecedents (e.g., rules, commands) and consequences (e.g., rewards, time out; specific labeled praise) of their child’s behavior (e.g., aggression, noncompliance; on-task behavior) in order to improve the behavior. BPT can be conducted in various formats (parent-only groups; parent– child dyads) and durations (8–20 weeks) and contexts (home; school; clinic).

似乎非藥物治療黎講，家長同老師識behavioral 技術就係第一線介入，而唔係直接train 細路
文中都有講
Given the role of positive reinforcement in shaping on-task behavior (Allen et al., 1967; McGoey & DuPaul, 2000), it is unclear the extent to which self-instructional training as a stand-alone intervention has effects on on-task behavior above and beyond positive
reinforcement procedures. Lastly, Cohen and colleagues (1981) found no benefit of the self-instructional/self-regulation training compared to methylphenidate on parent- or teacher-rated disrupdisruptive and ADHD behaviors

所以睇黎傳統CBT未必岩細路，大人就掂

嗰時未
但2000年中後期出身嗰班一定有學過
同埋可以在職進修
其實點對待SEN
最後都係睇老師嘅性格

同埋就算同一種病
都好難用同一形式處理
畢竟病情唔同
都要按學生情況做調整

係啊，咪就係教家長beh mod 囉。

好正路啊，CP, EP 都一定要教家長
其實好嘅training或interventions 亦要係咁
返到屋企亦要consistency,
唔係點generalise to daily life?

一開波回應左dx果度先
我上面都講過唔可以信d紙一開波話有幾promising
用e份去解釋點解
佢d data的確真係好靚，但做開proof of concept e d trial一開波d participant recruitment一定set到個criteria好clean
你睇番m&m就見到佢真係recruit嘅parti係purely schizophrenia
但係schizophrenia真實收嘅有成一半係有comorbidity
唔係depression就係anxiety
再加一堆係有substance abuse
咁樣嘅setting之下往往到真係scale up做trial嘅話個reliability會收檔

polygeneic risk score用snp做gwas切出來
先唔講prs砌個r2係咪真係可以切到夠力explain到個clinical outcome
你都知同一個snp唔同ethnicity同地區可以MAF同linkage disequilibrium好唔同
hk han chinese/mainland han chinese/ singaporean chinese/ japanese都已經可以有好大出入
要做gene去predict嘅一定要run番個local cohort來比番local去做reference
唔會個個地區都可行有咁嘅resources或者會devote到咁嘅resource去prep到e樣嘢
如果再加埋environment e d嘢落去睇
d research只會沒完沒了咁做都未夠了解出去街
同埋你仲要考慮多一樣嘢係d堆psy同pc唔係個個都係literate to genetics
要由頭train過佢地唔係一件易事

唔係話用high tech嘢同埋more subjective measurement唔好
我都好認同e家嘅guidelines有好多嘢處理唔到同埋有需要e d tools去了解psychi
但e家對個brain physio同埋對堆disorder唔係好了解之下去推我地現有嘅tools來用係對大家無好處
要去到有biomarker做subjective measurement e一日無番十年八載都應該唔得